\documentclass[fontset=windows]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=1in]{geometry}%设置边距，符合Word设定
\usepackage{ctex}
\usepackage{setspace}
\usepackage{subfiles}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{txfonts}
\usepackage{array}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{iftex}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{graphicx}%插入图片
\usepackage{lmodern}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\graphicspath{{Figures/}}%文章所用图片在当前目录下的 Figures目录
\usepackage{hyperref} % 对目录生成链接，注：该宏包可能与其他宏包冲突，故放在所有引用的宏包之后
\usepackage{indentfirst} % 空两格
\usepackage{parskip}
\usepackage{xurl}
\usepackage{upquote}
\hypersetup{colorlinks = true,  % 将链接文字带颜色
	bookmarksopen = true, % 展开书签
	bookmarksnumbered = true, % 书签带章节编号
	pdftitle = 统计学笔记, % 标题
	pdfauthor =RuijunShi} % 作者
%\bibliographystyle{acm}% 参考文献引用格式
\bibliographystyle{unsrt}
\newcommand{\upcite}[1]{\textsuperscript{\cite{#1}}}
\renewcommand{\contentsname}{\centerline{Contents}} %经过设置word格式后，将目录标题居中

\title{\heiti\zihao{1} 统计学笔记}
\author{\songti\zihao{3} Ruijun Shi\thanks{GitHub : \href{https://github.com/RuijunShi}{https://github.com/RuijunShi}}}
\date{\songti\zihao{3} \today}

\begin{document}
	\maketitle
	\thispagestyle{empty}
% 摘要abstract
\begin{abstract}
	简单的统计学笔记，主要是在天文学，特别是引力波和pulsar timing中遇到的统计学，现在没写多少内容。目前图片也没有绘制，等有空再说吧！同时也在缓慢更新中。内容相对比较基础。这也是我第一次用latex编写书籍，学习过程艰难啊。有错误请大家指出！基本上都是在自己不想读文献的时候就写写笔记，不知不觉的积累。不过目前的编排非常混乱，表述不够精炼，逻辑感不强，也有重复造轮子的嫌疑。希望慢慢改进吧。
\end{abstract}

\tableofcontents %生成目录
\newtheorem{definition}{\textbf{\setlength{\parindent}{2em} \heiti 定义}}[chapter]
\newtheorem{prop}{\textbf{\setlength{\parindent}{2em} \heiti 性质}}[chapter]
\newtheorem{theorem}{\textbf{\setlength{\parindent}{2em} \heiti 定理}}[chapter]

%导入相关章节
%\include{subchapter/chapter1/chapter1_math.tex}
\include{subchapter/chapter2_statistics/chapter2_statistics.tex}
\include{subchapter/chapter3_bayes/chapter3_bayes.tex}
\include{subchapter/Stochastic_Processes/stochastic_processes.tex}
\include{subchapter/MCMC/MCMC.tex}
\include{subchapter/Gaussian_processes/gaussian_processes.tex}
\chapter{统计算法}
	\section{奇异值分解及主成分分析}
	\section{退火算法}
	\section{遗传算法}
	\section{支持向量机}
	\section{聚类算法}
	\section{简单的神经网络}
\include{subchapter/pta_likelihood/pta.tex}
\bibliography{books} %插入参考文献

\end{document}